拜登：強化對台售武無法強化台灣安全，反而等於是在北京面前甩弄紅披風要中國向前衝

拜登對台灣態度為何？過去重點發言表態一次看

美國總統大選確定由民主黨候選人拜登勝出，預定2021年1月20日將就任成為美國第46任總統。（）

（中央社記者徐薇婷華盛頓7日專電）民主黨候選人拜登確定勝出，預定明年1月20日將就任成為美國第46位總統。美國總統由誰當，牽動美台與兩岸關係走向；中央社透過整理拜登過去47年從政紀錄，一窺這位美國下任總統對台灣的態度。

代表東岸德拉瓦州的拜登（Joe Biden）1973年首度就職成為參議員，為他長達36年的國會生涯揭開序幕。外交事務是拜登擔任參議員期間重心，他曾兩度接下參議院外交委員會主席一職，也曾數次接觸台灣議題。

堅定信守台灣關係法 反對過度刺激中國

1979年美台斷交，美國國會推動「台灣關係法」以維繫後續美台關係；當時投票贊成通過法案的85名參議員中，拜登就是其中之一。拜登過去多次重申信守台灣關係法，這部作為美台過去40多年交往基石的法律，可說是拜登在處理台灣議題上堅定奉行的寶典。

面對棘手的美中台三角關係，拜登算相當謹慎保守。他反對台灣單方面宣布獨立，也反對中國躁進動武；為維繫台海和平，拜登不贊同美方採取會過度刺激或挑釁北京的作為。他曾引述一位台灣官員說道：「美中關係不好，對兩岸關係、對台灣與中國關係都是壞消息。」

1999年時，常在國會為台灣執言的時任參院外委會主席赫姆斯（Jesse Helms）提出「台灣安全強化法案」（Taiwan Security Enhancement Act），希望進一步強化美國對台軍售，拜登當時在聽證會中大力提出反對。

▼約在05:48開始

拜登指出，就是因為他在乎台灣安全也信守台灣關係法，因此對法案持嚴重保留態度。他說：「通過法案非但無法強化台灣安全，反而等於是在北京面前甩弄紅披風（意指如鬥牛士激怒鬥牛般），要中國向前衝。」

拜登表示，單靠武器數量再多都無法確保台灣安全。在他看來，台灣安全是來自其民主治理模式；與中國日益增加的經濟、文化與政治往來；以及美國長年信守台灣問題須和平解決的承諾。

另一例子則是發生在2001年。當時部分美國人士認為，美方應出售先進神盾級 （Aegis）飛彈驅逐艦給台灣，但國會對此意見分歧。

拜登當時受訪表示，除非美方認為台灣需要神盾系統且進行此軍售對美國有利，那才應該出售，而不應該是為了「給中國一個教訓」。他說：「若我們只是想給他們（中國）點顏色瞧瞧，應該做符合美國利益又能達到此目的的事。」

遵從戰略模糊政策 不願講明中國犯台美軍是否出兵

近幾個月，中國加大對台灣軍事恫嚇，多位美國學者呼籲美方應摒棄過去40年台海「戰略模糊」政策，並明確宣示中國若武力犯台，美軍將出兵協防。拜登近期雖未對此表態，但過去的他，也是謹守戰略模糊政策的一員。

2001年時，拜登曾因美國是否有「義務」防衛台灣，槓上時任總統小布希（George W. Bush）。小布希當時受訪，被問到若中國武力犯台美方是否有義務防衛台灣時，他表示美方有此義務，且會「竭盡所能」（whatever it took）協助台灣防衛。

拜登隨即投書「華盛頓郵報」（The Washington Post），批評小布希打破美國長年戰略模糊政策。他說，在這政策下，「美方保留動用武力防衛台灣的權利，但不說明在何種情況會干預，抑或是不干預台海戰爭」。

拜登指出，美國自廢除1954年與中華民國簽署的共同防禦條約後，「就沒有義務防衛台灣」。台灣關係法是明定，美國總統有義務在台灣安全受到威脅時通知國會，而總統與國會應依據憲法程序，決定美方要做出何種適當回應。

他強調：「依據憲法與台灣關係法條文，美國軍隊是否防衛台灣一事，總統應交由美國人民與國會（決定）。」

同年9月，拜登出席華府「全國記者俱樂部」（National Press Club）活動時也表示，戰略模糊有其必要性。他說，依據台灣關係法，美方支持「一中政策」，但兩岸應透過對話決定雙方如何和平統一。

▼台灣問題約在49:43開始

拜登指出，若中國大陸試圖用武力而非對話達成目的，美方會在物資方面透過軍事方法阻止此事發生；但台灣也不應片面宣布獨立，因為美方不會願意為此上戰場。他說，如此一來才不會鼓勵任何一方採取魯莽作為。

拜登強調，如同在其他情況下，美國會依據雙方作為與當時情況保留動用軍力的權利。「過去7任總統任內都是這樣處理，未來也該繼續維持。」

平時對台謹慎低調 但重要時刻未缺席

面對台灣，拜登雖大多以謹慎低調態度處理，但在該為台灣發聲或向台灣表達支持的重要時刻，他並沒有缺席。

2005年中國實施「反分裂法」，明定特定情況下得以用「非和平方式」捍衛國家主權和領土完整。拜登隨即與10位跨黨派參議員聯合提出決議案，要求美國總統向中方表達「嚴重關切」，並鼓勵兩岸在平等與沒有前提情況下展開對話。

決議案指出，任何以非和平方式並在沒有台灣人民明確同意下，試圖決定台灣未來的行徑，皆會引起美方嚴重關注。「威脅對台灣動武，只會造成台灣與中華人民共和國間緊張情勢升高，阻礙兩國對話，也會破壞區域和平與安全。」

根據外交部歷史資料，2001年3月多名參議員聯名致函時任總統小布希，呼籲他支持台灣成為世界衛生組織（WHO）觀察員，拜登也是其中一員。時間往回推到1998年，當時共和黨參議員提出共同決議案，重申美國對台灣關係法承諾，拜登表決時投下贊成票。

此外，值得注意的是，2001年8月拜登接任參院外委會主席後首次出訪，首站就選在台灣，當時他也與時任總統陳水扁會面。那是拜登首度訪台，也是美台1979年斷交以來，第2度有參院外委會主席率團造訪台灣。

美中戰略競爭時代 轉高調向台灣示好

近年來，美中進入戰略競爭時代，美國內部也對中國政策進行全面反思。中國對台灣的打壓及在新疆、香港等地的人權侵犯作為，讓美國國會反中情緒高漲。對抗中國不再是共和黨專利，民主黨議員也開始加入批評中國行列，並積極立法反制北京作為。

面對美國整體對中國態度的轉變，拜登一改過往作風，開始轉高調向台灣示好。

今年1月11日，總統蔡英文高票連任，拜登隨即推文祝賀蔡總統勝選，也恭賀台灣人民再次成功舉辦選舉。他表示，台灣因為自由開放的社會變得更強健，「美國應該持續強化與台灣與其他理念相近民主政體的關係。」

蔡總統5月20日連任就職當天，拜登也再度透過推特（Twitter）表達祝賀。拜登表示，台灣蓬勃的民主與應對2019冠狀病毒疾病（COVID-19，武漢肺炎）疫情為世界表率，「美國對台灣的支持必須持續強健、謹守原則並跨越黨派」。

大選進入最後關頭，拜登10月下旬投書華文媒體爭取華裔美國人選票時，也表達希望深化與台灣關係。他指出，台灣是民主領頭羊、重要經濟體與科技重鎮；在開放社會如何有效控制疫情上，台灣也是耀眼的典範。

拜登上任後究竟會採取什麼樣的對台政策？答案可能不會立即揭曉。但如同華府智庫「戰略暨國際研究中心」（CSIS）中國權力專案主任葛來儀（Bonnie Glaser）近日接受中央社專訪所說，現在世道已經不同，美國對台政策不太可能回到過去民主黨政府時代。

拜登執政下，美台關係或許不會像過去4年般充滿「外交突破」。但美台交往已有超過40年穩固根基，加上疫情加深世界各國對中國的敵意與不信任，更加突顯台灣的價值與能做出的貢獻。

在這背景下，面對未來4年的美台關係，台灣人或許能夠謹慎樂觀看待。

唔撚怪得侵侵而家係鳩咁賣武器比台灣，做得幾多得幾多

確定勝出?點解我唔知嘅

賣核武咪得
一係直接駐軍囉

too long don't read:
拜燈: 唔好比位中共入

由邊個確定屌佢老味

發夢果陣？

佢唔衝點有理由打柒佢

佢個取態基本上就係咁

唔好激嬲共產黨

講到自己做硬咁

The networks!!! Oh my goodness!!!

咩人跟咩人喇

劉國師：唔好俾位人入

真. 就算china joe唔奶共, 憑佢呢種咀炮無敵的思維, 一定害死台灣.

條友係咪弱智架

拜登當選台灣收硬皮

果然係民主黨，講啲野同香港民主黨一樣都係得個講字

too long read第一句
美國總統大選確定由民主黨候選人拜登勝出，預定2021年1月20日將就任成為美國第46任總統。

平行時空

係，講到出口唔想激嬲中共
Trump呢個時間唯一可以做就係瘋狂賣武器俾台灣

你講左我想講果句, 我已經無需要再留言

美國總統大選確定由民主黨候選人拜登勝出，預定2021年1月20日將就任成為美國第46任總統。

?????? 邊個確定?

TLDR

Overall即係話

拜登：唔好激嬲支共

正解

兩黨共識

點呀係咪要做張伯倫呀
如果冇打二戰既話，張伯倫分分鐘攞諾貝爾和平獎添

俾你講咗

八個字講哂拜登對台政策：

放棄台灣 討好中共

賣台100000%

投降最有用 得啦 收皮啦

All the networks

聽黨話 跟黨走
忠誠反對派
(美國版)

賣幾粒核彈比台灣中共就永世唔會打

老實講
台灣人對呢次選舉冷感
點解會咁……

有咩？
台仔支持trump仲多過香港喎
民調計的話

又想番去以前嘅仆街做法。

香港台灣日本，好留意喎

就係呢啲傻閪搞到韓戰爆發

咁點解唔比佢衝，等佢撼頭埋牆

錯! 係唔好為甴種找麻煩

用念力感化希魔毛魔唔好殺人, 要勸佢地放下放下屠刀

一早知拜登 同以前民主黨d 人諗緊乜啦

用愛與和平感化地球

都2020年啦 支那登叔 仲係個套唔好激嬲支共

講個笑話：

兩黨共識。

所以美帝都應該照做，迎合番支那
支那要美帝撤哂軍隊佢就撤

如果中共侵略台灣,美國總統唔下令出兵嘅話,國會兩黨可唔可以做啲咩決定？

你唔搞支那, 支那一樣對美國又偷又搶啦on9

要合作
溝通
共贏

china joe for prison

以前同依家唔同
以前全世界都對中國嘅印象無咁差，美國民主黨仲仍然對中國保持觀望態度，而且無咩野令到全世界反共
所有野都係由2019年香港反修例同武肺先大幅轉變
所以好多人都可以因為近兩年重大歷史事件而改變
跟車太貼，一口咬定邊個一定最好未必岩
正如梁振英曾經都好反共

而家重衰過香港嗰個,中共撚狗起碼識總辭終於話一國兩制已死,美國嗰個奶呀奶呀奶

熟悉的對白

係仆街美國當年逼台灣放棄核武架
根本美國一直做咗好多嘢幫咗中共

中央通訊社
國民黨黨媒

-完-

簡單啲講
唔想台灣獨立，都唔支持武力統一
對話解決問題啦搵人仔緊要
冇人敢停止助長支国發展+滲透

係呀
可能諗住：佢衝嘅就順手瓦解埋佢

拜登

1999年時既說話係依個環境，參考已經意義不大，特別政客轉立場太常見
正如好多國家對台灣既態度都唔同哂，最少好多都會為台灣出聲

暗喻中國係蠻牛唔講道理？ 拜登會唔會犯左國安法呀？

咁美國係咪應該解除核武或軍隊
以免挑釁全世界或者中國？

拜登浸奶共味出哂嚟 懶係反共咁

露底啦共狗

中央社唔掂
選前又話民調可信、而家又話確定拜登勝出

講真 統一左台灣最安全
G持G持

會激嬲阿爺係咪
食屎啦淨係識搞細路女

話拜登奶共嗰啲人都係on9仔。但拜登個政策擺到明會削弱國力，到時美國想保台灣都難

形容中國係畜生？

張伯倫=拜登 唔好激嬲chinazi
邱吉爾=侵侵 前期成個政壇孤立無援